\subsection{}
    Im Ausgangszustand ist der Speicher ein gro\ss{}er 64 KiB breiter Speicherblock.

    \subsubsection{}
        Es folgt eine 10 KiB gro\ss{}e Anforderung.
        Hierf\"{u}r wird kein 64 KiB breiter Block ben\"{o}tigt, daher wird der Speicherblock in der Mitte geteilt, sodass zwei 32 KiB breite Bl\"{o}cke entstehen.
        Danach wird der linke 32 KiB breite Block erneut zweigeteilt, sodass zwei 16 KiB breite Bl\"{o}cke entstehen.
        In dem linken dieser beiden 16 KiB Bl\"{o}cke wird nun das 10 KiB breite Wort abgelegt.

        \input{src/2a_1.tex}

    \subsubsection{}
        Es folgt nun eine 12 KiB Anforderung.
        Diese wird in dem zweiten, 16 KiB breiten Block abgelegt.

        \input{src/2a_2.tex}

    \subsubsection{}
        F\"{u}r die folgende 3 KiB Anforderung ist etwas mehr Aufwand notwendig.
        Der noch freie 32 KiB Block wird ebenfalls nach o.g. Muster unterteilt, sodass zwei 4 KiB, ein 8 KiB und ein 16 KiB Block entstehen.
        Das 3 KiB breite Wort wird in den linken der beiden 4 KiB breiten Bl\"{o}cke geschrieben.

        \input{src/2a_3.tex}

    \subsubsection{}
        Die folgende Anforderung von 16 KiB wird direkt in den noch freien 16 KiB Block geschrieben.

        \input{src/2a_4.tex}

    \subsubsection{}
        Die nun folgende 1 KiB gro\ss{}e Anforderung wird in den noch freien 4 KiB Block geschrieben.

        \input{src/2a_5.tex}

    \subsubsection{}
        \input{src/2a_6.tex}

    \subsubsection{}
        F\"{u}r die letzte Anforderung von 2 KiB muss noch einmal etwas Aufwand betrieben werden.
        Der noch vorhandene 8 KiB breite Block wird in zwei 4 KiB breite Bl\"{o}cke unterteilt, erst danach wird das 2 KiB breite Wort in die linke der beiden neuen Bl\"{o}cke geschrieben.
        \input{src/2a_7.tex}

\subsection{}
    Nach dem Freigeben der Bl\"{o}cke mit den Worten der Breite 2 KiB, 16 KiB und 3 KiB sieht der Speicher wie folgt aus.

    \input{src/2b.tex}

    Man kann deutlich sehen, dass es keinen freien Speicherblock mit einer Gr\"{o}\ss{}e von mehr als 21 KiB gibt, weshalb die Anforderung von 21 KiB nicht erf\"{u}llt werden kann.
